%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : intro.tex
%    Modif : sam. 04 janv. 2020 19:37
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Avant propos}
Avant de commencer à critiquer Word et à encenser \LaTeX, Vim et Git, j'ai besoin de faire quelques précisions.
D'abord, quand je dis que Word est une bouse infâme, je ne méprise aucunement ses utilisateurs.
J'utilise Word au boulot.
Sous la contrainte soit, mais je l'utilise quand même.
Je ne deviens pas plus ou moins méprisable en changeant d'outil.
Ensuite, je ne cherche absolument pas à inciter qui que ce soit à abandonner Word pour passer à \LaTeX.
Chacun fait ce qu'il veut et par ce document je revendique mon droit de faire ce que je veux.
J'entends trop souvent des esprits limités critiquer mes choix pour tomber dans le même travers.
Pourquoi je parle d'esprits limités ?
Parce que le raisonnement est le suivant.
La personne connaît Word et pas \LaTeX.
La personne a donc plus de facilités à gérer des documents avec Word.
Donc, si c'est plus facile pour la personne, c'est donc plus facile pour moi.
Et donc, si je ne choisis pas la solution la plus simple pour la personne, c'est que je suis con, c'est que j'aime me compliquer la vie, c'est par esprit de contradiction ou pour toute autre mauvaise raison.
Ce n'est pas parce que quelqu'un est plus à l'aise avec une solution que tout le monde doit être plus à l'aise.
Refuser cette évidence est faire preuve d'un esprit limité.
Je veux montrer que mon choix est le bon pour moi, même si tout le monde ne peut pas l'adopter.

Ce n'est ni un tutoriel, ni une initiation, ni une documentation.
Je vais considérer que le lecteur ne connait pas les outils dont je vais parler.
Je vais donc les présenter, puis montrer ce que leur puissance peut apporter une fois le stade d'apprentissage passé.
Il est très facile de trouver des documents pour ces logiciels, mais je n'ai pas trouvé de comparatif sérieux.
Les seuls comparatifs que j'ai vu montraient la supériorité typographique de \LaTeX{} sur Word.
Ensuite, ils donnaient l'impression que la difficulté d'utilisation de \LaTeX{} était compensée par le rendu des documents.
C'est faux.
Le rendu des documents est effectivement meilleur avec \LaTeX.
Mais une fois la difficulté d'apprentissage passée, bien utilisé, \LaTeX{} est bien plus pratique à utiliser que Word.
C'est ce que je veux montrer ici, même si tout le monde est persuadé de l'inverse.
Avec tout ce que j'ai pu me prendre dans les dents sur mon choix, il ne pourra pas m'être reproché de ne plus pouvoir mâcher mes mots.
Aujourd'hui, c'est à mon tour de me défouler.
Si vous voulez que je mette des gants pour me défouler, pas de problème : je vais mettre des gants de boxe.
